<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《看不见的城市》摘抄</title>
    <link href="/2021/09/07/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/"/>
    <url>/2021/09/07/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;对于我们来说，今天的城市是什么？我认为我写了一种东西，它就像是在越来越难以把城市当做城市来生活的时刻，<strong>献给城市的最后一首爱情诗</strong>。也许我们正在接近城市生活的一个危机时刻，而《看不见的城市》则是从这些不可生活的城市的心中生长出来的一个梦想。</p><p>&emsp;&emsp;城市是一些交换的地点，但这些交换并不仅仅是货物的交换，他们还是话语的交换，欲望的交换，记录的交换。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;啊！真让人羡慕那些人，他们<strong>觉得</strong>自己曾经度过这样的一个夜晚并且<strong>在那时是幸福的</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;这里的外来人每当在两个女性面前犹豫不决时总会邂逅第三个。</p><p>&emsp;&emsp;一个人长时间骑马行走在丛莽地区，自然会渴望抵达城市。</p><p>&emsp;&emsp;当时的欲望已是记忆。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;城市就像一块海绵，吸汲着这些不断涌流的记忆的潮水，并且随之膨胀着。</p><p>&emsp;&emsp;然而，城市不会泄露自己的过去，只会把它像手纹一样藏起来，它被写在街巷的角落、窗格的护栏、楼梯的扶手、避雷的天线和旗杆上，每一道印记都是抓挠、锯锉、刻凿、猛子留下的痕迹。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;这是一座夸张的城市：不断重复着一切，好让人们记住自己。</p><p>&emsp;&emsp;记忆也在夸张：反复重复着各种符号，以肯定城市确实存在。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;城市的绿色周边正是看不见的地下湖的湖岸线，<strong>看不见的风景决定着可视的风景</strong>，阳光之下活动着的一切，都是受地下封闭着的白垩纪岩石下的水波拍击推动的。</p><p>&emsp;&emsp;这是一个一切都向上运动着的城市。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;<strong>新消息从象征中得到新的意义，又同时给象征增添新的意义。</strong></p><p>&emsp;&emsp;“到我明白了所有象征的那一天，”可汗问马可，“我是否就终于拥有了我的帝国呢？”</p><p>&emsp;&emsp;“陛下，”威尼斯人答道，“别这样想。到那时，你自己就将是众多象征中的一个。”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;每到一个新城市，旅行者就会发现一段自己<strong>未曾经历的过去</strong>。已经不复存在的故我和不再拥有的事物的陌生感，在你所陌生的不属于你的异地等待着你。</p><p>&emsp;&emsp;马可在一座城里，看见某人在广场上所过的一生或一个瞬间，而这一生或一瞬也许就是他自己的；假如时间能停止在很久很久以前，现在的那个人可能就会是他自己；假如当年他没有在岔路口上取道相反的方向，在漫长的旅行过后，或许自己就会在广场上取代那个人的位置。如今，他已经被排除在那个真实的和假想的过去之外；他无法停止下来；他必须继续走向另一个城市，而那里等待他的是他的另外一段过去，或者某种当初也许是他的可能的未来，而现在已是他人的现在的事物。<strong>未曾实现的未来仅仅是过去的枝杈</strong>，干枯了的枝杈。</p><p>&emsp;&emsp;“你是为了回到你的过去而旅行吗？”可汗要问他的话也可以换成：“你是为了找回你的未来而旅行吗？”</p><p>&emsp;&emsp;马可的回答则是：“<strong>别的地方是一块反面的镜子。旅行者能够看到他自己所拥有的是何等的少，而他所未曾拥有和永远不会拥有的是何等的多。</strong>”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;未完待续</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;致 卡尔维诺</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Growth</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>看见，《看见》</title>
    <link href="/2021/09/03/%E7%9C%8B%E8%A7%81%EF%BC%8C%E3%80%8A%E7%9C%8B%E8%A7%81%E3%80%8B/"/>
    <url>/2021/09/03/%E7%9C%8B%E8%A7%81%EF%BC%8C%E3%80%8A%E7%9C%8B%E8%A7%81%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="emsp-emsp-原文"><a href="#emsp-emsp-原文" class="headerlink" title="&emsp;&emsp;原文"></a>&emsp;&emsp;原文</h5><p>&nbsp;</p><blockquote><p>&emsp;&emsp;“不要因为走得太远，忘了我们为什么出发。”</p><p>&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;——题记</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;看完《看见》，我又看见了世界的一小部分。</p><p>&emsp;&emsp;这本因作者的经历、职业生涯而饱受争议的书，是柴静个人在央视工作十年的经验与工作，也可以看作是中国十年的社会发展备忘录。</p><p>&emsp;&emsp;这个世界怎么会存在这么多的问题？看完前几章，我就困惑地想。</p><p>&emsp;&emsp;儿童得不到理解、同性恋者卑微的社会地位、残酷的家庭暴力、令人厌恶令人患病的环境污染、政府官员的不负责任与相互推脱、公民权利受到侵犯、真相与情感的矛盾、细枝末节处的深层次逻辑……这样的一切杂乱无章的现实都摆在我的面前。我一会儿热血沸腾企图捍卫正义，再看一篇又觉得问题要全面考量并尝试去理解对方，不久又想学卢安克无为而自成一格。人生真是艰难，看见这么多的真实是不够的，还必须修炼自己的品格。</p><p>&emsp;&emsp;柴静就在这样的调查与采访中慢慢地领悟。从一个思维简单、直板刚硬的室内主播变成外出探访、直面真相的记者，从让对方说不出话来以体现自己的价值观到理性分析甚至宽容，她获得了心灵的成长。</p><p>&emsp;&emsp;我要学的，也应如此。</p><p>&emsp;&emsp;中国社会的问题，没人清楚吗？有，但真相被掩盖了。当年血气方刚的青年如今身居高职，利益关系的错综复杂和信息的层层掩盖，使他的心被几千个日子的风雨侵蚀。生活最终夺去了人们的理想。</p><p>&emsp;&emsp;读本第四章，深刻地揭示了中国人的性格：谄媚、无意识的自私自利、顺从、没有尊严、不敢生气。与《看见》一一照应，便觉几千年来的人们不但没有长进，反而退步了。《诗经·国风》《离骚》，难道不是在歌颂自由独立的人格？为什么现在的人，都不敢说话了呢？至少是都不敢说真话了。</p><p>&emsp;&emsp;不过，只有完善自己，才能获得心智解放。</p><p>&emsp;&emsp;要求别人是没有实质性作用的，自己想做什么就做什么，而不影响他人与社会，是最高境界的自由。</p><p>&emsp;&emsp;既然制定了法律、规章，就没有不遵循的理由。如果其中有不合理之处，也必须找出来改正。</p><p>&emsp;&emsp;要学会宽容，不要为了那么一点蝇头小利出卖灵魂触犯法律。“宽容的基础是理解，理解的基础是感受”，要多听、多看、多学、多想。</p><p>&emsp;&emsp;要爱这个世界。</p><p>&emsp;&emsp;……</p><p>&emsp;&emsp;凡此种种，都是成长的方式，也就在看见或洞察社会黑暗角落后，不至于害怕地回头或好奇地靠近，而是怀着一颗坚强的心，在冷漠的质疑声中，迎着风雨，为那个角落送去一抹温暖的亮色。</p><p>&emsp;&emsp;这肯定是每个人都有过的青年时代的梦想。请不要因为生活和现实轻易地丢弃它：初心。</p><p>&nbsp;</p><h5 id="emsp-emsp-后记"><a href="#emsp-emsp-后记" class="headerlink" title="&emsp;&emsp;后记"></a>&emsp;&emsp;后记</h5><p>&emsp;&emsp;这篇文章写于2018年12月初。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Book Review</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>梦醒仍是梦</title>
    <link href="/2021/09/02/%E6%A2%A6%E9%86%92%E4%BB%8D%E6%98%AF%E6%A2%A6/"/>
    <url>/2021/09/02/%E6%A2%A6%E9%86%92%E4%BB%8D%E6%98%AF%E6%A2%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="emsp-emsp-写在前面"><a href="#emsp-emsp-写在前面" class="headerlink" title="&emsp;&emsp;写在前面"></a>&emsp;&emsp;写在前面</h5><blockquote><p>&emsp;&emsp;这是一篇《红楼梦》的读后随笔，大约作于2018年8月。不觉间三年韶华已逝。三年间，笔者曾在高考前那个笼罩着疫情阴影的“超长”寒假里尝试重读，由于心理压力停于八十回；大一上又有幸跟着学校的相关课程进行阅读，却也只到得四五十回，深感惭愧。今日翻阅往时随笔，感慨良多，遂抄录于此，以为纪念。当时少年，所言不免无所顾忌，缺少依据，诸君且笑视之。</p></blockquote><p>&nbsp;</p><h5 id="emsp-emsp-原文"><a href="#emsp-emsp-原文" class="headerlink" title="&emsp;&emsp;原文"></a>&emsp;&emsp;原文</h5><p>&emsp;&emsp;第一次彻底读完曹、高二人的一百二十回《红楼梦》，合上书的那一刻还是很有些感触的。</p><p>&emsp;&emsp;这部传奇，原名“石头记”，第一回中说又叫“情僧录”“风月宝鉴”“金陵十二钗”等等。作者是曹雪芹无疑，书中描述无限的繁华富贵，封建专制的剥削压迫，贾史王薛四大家族的兴衰荣辱，宝玉、钗、黛三人的才华与爱情……</p><p>&emsp;&emsp;贾府被抄家以前，宝玉在园子中与姊妹们住着，不难想象他的生活对他来说多么知足。至牵挂者每日一见，打闹顽笑一番，戳中伤心处还得苦劝，又不好说出心事；三五日大家雅集，饮酒行令，作诗取乐，真的像另一个早已被当官的人忘记的小世界。直至迎春出嫁、宝钗回家、湘云归去，才渐显冷清。所谓物极必反。</p><p>&emsp;&emsp;正因如此，我更偏爱高鹗所续的后十几回。当矛盾激化到黛玉含恨而去、贾家革世职并遭抄家，前文那种拖沓的感觉不再明显，愈来愈吸引人。凤姐昔日所为、害死尤二姐，贾赦、贾珍等不合适的行为，使贾府立刻陷入混乱。宝玉的梦自然已是碎了，他还要化成烟，在众姊妹之前去呢！梦醒时，林黛玉却成了薛宝钗，这份情债如何承受。贾家忙乱之中，钱已是不够，又遭心怀怨恨的小人盗窃，并掳去妙玉。等和尚找到宝玉并归还那宝玉，我忽然觉得这世间才是一场梦了，飘飘悠悠，尘缘天定。宝玉中举之后出家，也是很自然的事了。</p><p>&emsp;&emsp;《红楼梦》绝不仅是政治讽刺小说，也不仅是作者聊寄愁思的舞台，其中宝玉和黛玉的爱情悲剧在中国文学史上都是开先河式的，让贾家重新振兴虽不那么偏悲剧，但却合情合理，让人感到一丝希望。它作为“中国社会的百科全书”，包罗万象，内容广阔。许多人物的刻画，主要的自不必说，如薛蟠的自负恣睢、贾兰的刻苦求学、鸳鸯的贞洁不屈、平儿和香菱的善良、贾环的小气促狭、迎春的软弱无力、刘姥姥的质朴硬朗、贾芹贾芸的心怀鬼胎、尤三姐的刚烈专一、邢夫人的贪财畏夫、贾赦贾琏的好色、贾政的不通家务，都通过人物的几句话或行为表现出来，足可见作者刻画人物形象的精到准确，如此逼真以至于读完之后竟有怅然若失的感觉，仿佛他们从我眼前消失了。但真正的经典一定可以流传下去。</p><p>&emsp;&emsp;我们都希望有更好的结局，不管是书，还是各自的人生。但请别忘了，不圆满是生命的常态。我们能做的只是用令自己快乐的方式去面对与接受，那样，我们就不活在梦里，而是醒来后的梦一般的人生了。</p><p>&nbsp;</p><h5 id="emsp-emsp-写在后面"><a href="#emsp-emsp-写在后面" class="headerlink" title="&emsp;&emsp;写在后面"></a>&emsp;&emsp;写在后面</h5><blockquote><p>&emsp;&emsp;当时还真是年轻啊。</p><p>&emsp;&emsp;典型的用来应付作业的随笔。</p><p>&emsp;&emsp;:(</p></blockquote><p>&nbsp;</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Book Review</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《温暖和百感交集的旅程》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/26/%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%92%8C%E7%99%BE%E6%84%9F%E4%BA%A4%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%97%85%E7%A8%8B/"/>
    <url>/2021/08/26/%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%92%8C%E7%99%BE%E6%84%9F%E4%BA%A4%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%97%85%E7%A8%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;这是我最初体验到的阅读，<strong>生在死之后出现</strong>，<strong>花朵生长在溃烂的伤口上</strong>。对抗中的事物没有经历缓和的过程，直接就是汇合，然后同时拥有了多重品质。这似乎是出于内心的理由，我意识到伟大作家的内心没有边界，或者说没有生死之隔，也没有美丑和善恶之分，一切事物都以<strong>平等</strong>的方式相处。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;故事的结尾催人泪下，已经衰老的吉姆佩尔说：“当死神来临时，我会高高兴兴地去。不管那里会是什么地方，都会是<strong>真实</strong>的，没有纷扰，没有嘲笑，没有欺诈。赞美上帝！<strong>在那里，即使是吉姆佩尔，也不会受骗。</strong>”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;当他让虚弱不堪的胡安·达尔曼捡起匕首去迎接决斗，也就是迎接不可逆转的死亡时，理性的迷茫使博尔赫斯获得了现实的宽广，他用他一贯的方式写道：“<strong>如果说，达尔曼没有了希望，那么，他也没有了恐惧。</strong>”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我对那些伟大作品的每一次阅读，都会被它们带走。我就像是一个胆怯的孩子，小心翼翼地抓住它们的衣角，模仿着它们的步伐，在时间的长河里缓缓走去，<strong>那是温暖和百感交集的旅程</strong>。它们将我带走，然后又让我独自一人回去。当我回来之后，才知道它们已经永远和我在一起了。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自余华《温暖和百感交集的旅程》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
      <tag>Growth</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《太阳下的风景》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/24/%E5%A4%AA%E9%98%B3%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%A3%8E%E6%99%AF/"/>
    <url>/2021/08/24/%E5%A4%AA%E9%98%B3%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%A3%8E%E6%99%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;从文表叔18岁的时候也是从前门车站下的车，他说他走出车站看见高耸的大前门时几乎吓坏了！</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>啊！北京，我要来征服你了……</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;借用他自己的话说：</p><p>&emsp;&emsp;“美，总不免有时叫人伤心……”</p><p>&emsp;&emsp;什么力量使他把湘西山民的朴素情操保持得这么顽强。真是难以相信，对他自己却早已习以为常。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;解放后出版的一本《沈从文小说选集》序言中有一句话：</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>我和我的读者都行将老去。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;听起来真令人伤感……</p><p>&emsp;&emsp;有一年我在森林，我把森林的生活告诉他，不久就收到他毛笔蝇头行草的长信，他给我三点自己的经验：</p><blockquote><p>&emsp;&emsp;一、充满爱去对待人民和土地。</p><p>&emsp;&emsp;二、摔倒了，赶快爬起来往前走，<strong>莫欣赏摔倒的地方耽误事，莫停下来哀叹</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;三、永远地、永远地拥抱自己的工作不放。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;这几十年来，我都尝试着这么做。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;生活变化多端，有一个规律常常使我产生信仰似的尊敬。那就是<strong>真正的痛苦是说不出口的，且往往不愿说</strong>。比如，在战场上，身旁的战友突然死去，看谁口头细致地对人描述过这些亲身的经历，那个逐渐走近死亡的战友的痛苦煎熬的过程？这几乎是不可能的。<strong>描述总有个情感能承受的极限。</strong>它不牵涉到描述才能问题。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我们担心他吃了会害病。他说：“我有办法！”</p><p>&emsp;&emsp;“什么办法？”因为我们家里也颇想学习保存食物的先进方法。</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>我先吃两片消炎片。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;……</p><p>&emsp;&emsp;……</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;从文表叔许许多多回忆，都像是用花朵装点过的，充满了友谊的芬芳。他不像我，我永远学不像他，我有时用很大的感情去咒骂、去痛恨一些混蛋。他是非分明，有泾渭，但更多的是宽容和原谅。所以他能写那么好的小说。我不行，愤怒起来，连稿纸也撕了，扔在地上践踏也不解气。但我们都是故乡水土养大的子弟。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;孩子们不懂的是，即使有了肌肉和力气的大力士，也不一定是个杰出的智慧的大力士。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;契诃夫说过写小说的极好的话：“<strong>好与坏都不要叫出声来。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;这几乎是搞文学的基本规律和诀窍，也标志了文学的深广度和难度。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自黄永玉《太阳下的风景》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Growth</tag>
      
      <tag>Life</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《廊桥遗梦》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/22/%E5%BB%8A%E6%A1%A5%E9%81%97%E6%A2%A6/"/>
    <url>/2021/08/22/%E5%BB%8A%E6%A1%A5%E9%81%97%E6%A2%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&emsp;&emsp;<strong>旧梦是好梦</strong>，没有实现，但是我很高兴我有过这些梦。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;这就是通过一种艺术形式谋生所产生的问题。人总是跟市场打交道，而<strong>市场——大众市场——是按平均口味设计的</strong>。数字摆在那里，我想现实就是如此。</p><p>&emsp;</p><p>&emsp;&emsp;有一种人是过时的产品，或者差不多如此。世界正在组织起来，对我和有些人来说<strong>太组织化了</strong>。一切事物都各就各位，每一件事物都有它的位置。</p></blockquote><p>&emsp;</p><p>&emsp;&emsp;这正是使她迷茫而又倾心之处——惊人的激烈，而又掌握得极有分寸，<strong>激烈得像一支箭</strong>，伴随着热情，没有丝毫低级趣味。</p><p>&emsp;</p><blockquote><p>&emsp;&emsp;<em>我是大陆，是远游客，是所有下海的船。</em></p><p>&emsp;</p><p>&emsp;&emsp;在一个充满混沌不清的的宇宙中，<strong>这样明确的事只能出现一次</strong>，不论你活几生几世，以后永不会再现。</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;<strong>两条平行线</strong>在遥远的某处相遇。那就是（透视画中的）无影点，<strong>幻觉中的会聚</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自罗伯特·詹姆斯·沃勒《廊桥遗梦》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Love</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《西潮》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/20/%E8%A5%BF%E6%BD%AE/"/>
    <url>/2021/08/20/%E8%A5%BF%E6%BD%AE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;中国既不是一个天神般万能的国家，也不是一个低能的毫无作为的国家。她是一群有感情、有思想的凡人结合而成的国家。中国没有解决一切困难的灵丹妙药，也没有随心所欲脱胎换骨的魔术。如果她已经有所成就的话，那也是<strong>平时以汗、战时以血</strong>换来的。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;基督教以<strong>和平仁爱</strong>为宗旨，要求教徒们遇到“有人掌掴你的右颊时，你就把左颊也凑过去。”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;科学和发明渐渐流传到了东方，先是涓涓滴滴地流注，接着汇为川流江涛，最后成为排山倒海的狂潮巨浪，泛滥整个东方，而且几乎终于把中国冲塌了。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;一般老百姓都是很老实的，人家说什么，他们就相信。迷信就是在这种背景上产生的，而且像滚雪球一样越滚越大，几百年积聚下来的迷信，当然是非常可观的了。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;<strong>理想、希望和意志</strong>可以说是决定一生荣枯的最重要因素。教育如果不能启发一个人的理想，希望和意志，单单强调学生的兴趣，那是舍本逐末的做法。只有以启发理想为主，培养兴趣为辅时，兴趣才能成为教育上的一个重要因素。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;每一个小孩子所具备的感受力、观察力、好奇心和理解力等等天赋，都可能被我童年所受的全凭记忆的传统训练所窒息。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我还是像过去一样强于理解而不善于记忆，凡是<strong>合理的新观念</strong>我都乐于接受，对记忆中的旧观念则弃如敝屣。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;他们（外国人）在我的心目中已经成为新的神，原先心目中的神佛在我接受科学新知之后已经烟消云散了。但是有时候他们又像魔鬼，因为他们不可一世的神气以及巡捕手中得木棒使我害怕，外滩公园门口挂着一个牌子写着：“犬与华人不得入内”。犬居华人之上，这就很够人受的了……从某一边看，他是天使；从另一边看，他却是魔鬼。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;历史似乎包括一连串意外事件的，不合逻辑的推理和意想不到的结果。历史上的风云人物似乎不过是命运之神摆布的工具而已。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;忽然之间，强盗在实际生活中出现了，好像是老虎冲进你的居室，也像是鬼怪在你背后紧追不舍。最后<strong>我们所惧怕的</strong>是强盗，老虎和鬼怪<strong>却都被遗忘了</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我在宗教方面一直是个不可知论者，我认为与其求死后灵魂的永恒，不如<strong>在今世奠立不朽的根基</strong>。这与儒家的基本观念刚好相符合。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自蒋梦麟《西潮》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>History</tag>
      
      <tag>Culture</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《乱世佳人》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/19/%E4%B9%B1%E4%B8%96%E4%BD%B3%E4%BA%BA/"/>
    <url>/2021/08/19/%E4%B9%B1%E4%B8%96%E4%BD%B3%E4%BA%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h5><h5 id="译者序"><a href="#译者序" class="headerlink" title="译者序"></a>译者序</h5><p>&emsp;&emsp;美国内战已然遥远，但是，我们依然爱看电影和小说的《乱世佳人》，爱那种不问对错、不扪良心的第一反应——或许，因为我们仍然死心眼地<strong>偏爱真实</strong>，偏爱不加虚饰的真话，哪怕它们粗糙丑陋。我们喜欢斯佳丽，喜欢那份拒绝打磨、粗糙直接的强悍，更喜欢斯佳丽在粗糙之下又有着美丽剔透形象的矛盾错愕。</p><p>&emsp;&emsp;其实，在某种程度上，我们都是斯佳丽，因为我们不惧跌落的危险，执意要摘那个遥不可及的月亮，要求得到那份其实并不适合的爱情，却漠视了身边最好的、最适宜的爱人。</p><p>&emsp;&emsp;有时候，固执己见并非弱点，善良也并不是软弱。人身体最坚硬的部分总是最早衰竭，而最顽强、能坚持到最后的，总是那柔软娇嫩的部分。</p><p>&nbsp;</p><h5 id="上海译文出版社2010年版"><a href="#上海译文出版社2010年版" class="headerlink" title="上海译文出版社2010年版"></a>上海译文出版社2010年版</h5><p>&emsp;&emsp;“天底下只有土地最了不起，”他大声嚷嚷，气得拼命挥舞两条粗短的胳膊。“因为天底下只有土地经久不变，你别忘了这一点！只有<strong>土地值得你出力，值得你战斗——值得你拼命！</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“她远离她那年轻英雄长眠的土地。”（《罗伯特·埃米特哀歌》）</p><p>&emsp;&emsp;斯佳丽一向喜欢亚特兰大，其理由恰恰是萨凡纳、奥古斯塔和梅肯这些地方的人指摘亚特兰大的理由。这个城市像她本人一样是个混合体，是佐治亚新与旧的混合体，在这种混合体里，一意孤行、生气勃勃的新事物同旧事物发生冲突，旧的往往屈居下风。这且不说，她对一座城市跟她同年诞生，至少是同年命名，多少感到有点沾亲带故，格外兴奋。</p><p>&emsp;&emsp;无论对什么人，什么事，她绝不会像她们那样无私地去爱。这是股多么孤独的感觉啊——精神上也好，肉体上也好，她以前都没感到孤独过。</p><p>&emsp;&emsp;跟小人打交道是多么，多么可怕啊。君子即使明明知道女人在说谎，也要装作相信她的话。那是<strong>南方的骑士精神</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;我其实在为那旧的时代而战斗，在为我所恋恋不舍的那旧的生活方式战斗，不过不管战争的结局如何，那种生活方式恐怕已是<strong>一去不复返</strong>了。将来仗打赢了也罢，打输了也罢，反正我们的希望一样要落空。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;这些人无不经历过如雷轰顶的不幸，却没有被轰倒。帝国的覆灭、造反的奴隶手中的大刀、战争、叛乱、放逐、抄家——都没有把他们压垮。<strong>厄运也许曾断其头，但从未夺其志。</strong>他们不哭鼻子，他们顽强奋斗。他们死的时候或精疲力竭，或弹尽粮绝，<strong>但决不屈服</strong>。所有那些祖先的幽灵似乎在月光如水的房间里悄然游荡，他们的血在斯佳丽的血脉中流动。见到他们斯佳丽并不吃惊，这些血亲曾遭到命运最残酷的打击，却能牵住命运的牛鼻子。<strong>塔拉庄园是她的命运，她的战场就在这里，她必须战而胜之。</strong></p><p>&emsp;&emsp;最后，当她站起来，重又看到十二棵橡树庄园的焦土瓦砾时，她的头高高地昂起，与青春、姿色和含蓄的柔情融为一体的某种气韵已从她脸上永远消失。<strong>过去的已经过去。死了的已经死了。</strong>昔日那种养尊处优的生活已经追不回来。</p><p>&emsp;&emsp;回头路是没有的，她只能往前走。</p><p>&emsp;&emsp;今后五十年内，整个南方会不断有女人眼睛里带着凄苦的表情回首前尘，缅怀消失的时代、死去的男人，从心底里唤醒那些徒增伤感的记忆，<strong>怀着痛苦的自豪忍受贫困的煎熬</strong>，因为她们拥有这些记忆。然而，<strong>斯佳丽决不回首</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;“因为它是世上唯一永久存在的东西……对于任何一个身上有一滴爱尔兰血液的人来说，他们居住其上，靠它生活的土地就像他们的母亲……这是唯一值得为它辛苦、为它战斗、为它去死的东西。”</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>我就像亚特兰大，</strong>”她心想。“<strong>北佬或一场大火休想把我压垮。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“再也不会有像他们那样的男人了，”卡丽恩轻声说。“没有人能取代他们。”</p><p>&emsp;&emsp;它（战前的生活）像一件希腊的艺术品，匀称、齐全、尽善尽美、具有魅力。</p><p>&emsp;&emsp;“他们焚烧了你，”她想道，“他们把你夷为平地，可他们没有能消灭你。他们是消灭不掉你的！你会重新生长，长得和过去一般强大，一般生气勃勃！”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;旧世界的一切都在变化，但旧的礼仪没有变。旧的习俗继续存在，而且应该继续存在，因为<strong>礼仪是留给他们的唯一东西</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;“接着我们看到他在牧场尽头骑着马一路过来。他一定已经跳过了那儿的围栏。接着他在拼命地登上小山，扯着嗓门在唱歌，<strong>好像他压根儿没有一点烦恼似的</strong>。我以前不知道你爹有这样一条好嗓子。他一边唱着《低靠背车上的假腿人》，一边用帽子打马，那匹马发疯似的跑着。他跑近山顶的时候，并没有勒住缰绳，我们看到他将要从牧场的围栏上跳过，都跳起身来，接着他嚷叫：‘<strong>瞧，艾伦！看我跳过这一道！</strong>’可是那匹马一下子蹲倒在围栏前，不愿跳过去，你爹马上脑袋向下地从马背上摔下来。他没有受到一点儿痛苦。我们赶到那儿的时候，他已经死了。我想他摔断了脖子。”（威尔）</p><p>&emsp;&emsp;“我们不是倔强的人。在刮大风的时候，我们是非常柔软的，因为我们知道柔软合算。麻烦找上门来后，我们向不可避免的事情屈服，<strong>一点也不哭丧着脸</strong>。<strong>我们工作，我们面带微笑，我们等待时机。</strong>”（方丹奶奶）</p><p>&emsp;&emsp;“那不是她的过错。她不过是干了——干了她觉得她不得不干的事情。而我们的男人干的也是他们觉得他们不得不干的事情。<strong>人们一定要做他们一定要做的事情。</strong>我们大家的想法并不都是一样的，行为也不是一样的，所以<strong>拿我们自己去判断别人，是——错误的。</strong>”（玫兰妮）</p><p>&emsp;&emsp;北方的太太小姐被这个故事陶醉了，笑得直淌眼泪。这就是你们的<strong>南方骑士风度和侠义精神</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;“你原可以——要是你是另一个人的话。可是你天生就是要欺侮任何让你欺侮的人的。强者生来就是要欺侮弱者，而弱者生来就是屈服的。”（瑞特）</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;致 玛格丽特</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Love</tag>
      
      <tag>Growth</tag>
      
      <tag>Homeland</tag>
      
      <tag>History</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《悉达多》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/18/%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A/"/>
    <url>/2021/08/18/%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;他时常做梦，从河水的流动中，从夜空群星的闪烁中，从太阳的耀眼光芒中，总有思想无休无止地向他涌流。</p><p>&emsp;&emsp;“你的灵魂就是整个世界。”（《娑摩吠陀》的《奥义书》）</p><p>&emsp;&emsp;悉达多脸上纹丝不动，两只眼睛注视着远方。父亲猛然间意识到，悉达多而今已不在他身边，已不在自己的家乡，已经离开父亲远去了。</p><p>&emsp;&emsp;世界之味苦涩，人生即为磨难。</p><p>&emsp;&emsp;悉达多的灵魂回到了原处，经过了死亡、腐烂和尘化，尝到了轮回那沉郁却令人陶醉的滋味，像一名猎手似的怀着新的渴望，期盼着找到逃脱轮回的缺口，找到种种起因的尽头，在那儿，会开始没有了痛苦的永恒。</p><p>&emsp;&emsp;“何谓沉思默想？何谓脱离肉身？何谓斋戒？何谓屏息敛气？通通不过是逃避自我，不过是短暂地从自我的痛苦中挣脱，不过是对生之痛苦和荒谬的短时间麻醉。”</p><p>&emsp;&emsp;“这种知识的死敌正是求知的欲望，正是修行。”</p><p>&emsp;&emsp;这位佛陀夺走了我一些东西，悉达多想，他是剥夺了我什么，可赐予我的却更多。他夺走了我的朋友，这个朋友原来听我的，现在却信奉了他，原来是我的影子，现在却成了他的影子。然而他把悉达多送给了我，<strong>把我自己送给了我</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;思想和感觉，两者都很可爱，两者背后都藏着终极意义，两者都值得倾听，都值得打交道，都既不可轻视也不可高估，而要从这两者中聆听到内心深处的隐秘声音。</p><p>&emsp;&emsp;“是的，”船夫应道，“一条很美丽的河流，我爱它胜过一切。我常常倾听它的声音，常常凝视它的眼睛，我经常向它学习。<strong>向一条河可以学到很多东西啊。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“我这也是向河水学到的：<strong>一切都会再来！</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>每个人都索取，每个人都付出，这就是生活。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>我会思考。我会等待。我会斋戒。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;可他的心，他的生命的源泉，却不在这里。这源泉流向不知何处，不知离他有多远，越流越看不见了，与他的生活完全没有了关系。</p><p>&emsp;&emsp;悉达多清楚地感到，这种爱，这种对儿子的盲目的爱，是一种激情，是一种人性的表现，它就是轮回，就是一注浑浊的流泉，一汪幽暗的潭水。不过同时他又觉得，它并非毫无价值，而是必不可少，它源于自己的天性。<strong>这种欲望也需要满足，这种痛苦也需要品尝，这种蠢事也需要干一干。</strong></p><p>&emsp;&emsp;可他却因此爱他们，在他们的每一种激情和每一种行动中，他都看到了生活，看到了那种生气勃勃的、坚不可摧的精神，看到了梵天。在盲目的忠诚、盲目的刚强和盲目的坚韧方面，这些人可爱又可敬。他们无所欠缺，学者和思想家完全不比他们高明，只是除了一件小事，一件唯一的区区小事：就是意识，就是对一切生活的统一性的清醒认识。</p><p>&emsp;&emsp;他父亲岂不是也为他忍受了同样的痛苦，就像他现在为他儿子所受的苦？他父亲是不是早已死了，孤孤单单地死了，再也没有见到自己的儿子？他自己何尝不会遭遇同样的命运？如此这般地重复，如此这般地在一个倒霉的圈子里奔跑循环，不就是一出喜剧，一件荒唐透顶的蠢事？</p><p>&emsp;&emsp;河水发出笑声。是的，就是这个样子，只要苦没受到头，只要还没有解脱，一切都会重头再来，会反反复复忍受同样的痛苦。</p><p>&emsp;&emsp;于是河水的歌声里充满了渴慕，充满了炽烈的痛楚，充满了无法满足的欲望。</p><p>&emsp;&emsp;它们全都混杂在了一起，渴望的怨诉和醒悟的欢笑，愤怒的叫喊和垂死的呻吟，全都混合为一体，相互渗透，相互交织，没完没了地缠绕、纠结在一起。一切一切全结合了起来，一切声音、一切目标、一切欲念、一切痛苦、一切喜悦、一切的善与一切的恶，全结合到了一起，就是这个尘世。一切结合在一起就成了这事件之河，就成了<strong>生活的交响乐</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;这时他的心便不会束缚于某一种声音，而是将他的自我融入进了倾听之中，于是便听见了一切，听见了整体，听见了统一，于是这由万千音响组成的伟大交响共鸣便凝结成了一个字，这就是“<strong>唵</strong>”，意即为：圆满完美。</p><p>&emsp;&emsp;“在他身上，在你这位伟大的导师身上，我觉得也是<strong>事实胜于言辞</strong>，他的行为和生平比他的言论更重要，他的手势比他的见解更重要。他的伟大，我认为不在于言论，不在于思想，只在于行动，只在于生活。”</p><p>&emsp;&emsp;于是果文达发现，这张面具的笑，这超越汹涌而来的芸芸众生的统一的笑，这等齐万千生死的统一时间的笑，这悉达多的微笑，正是乔达摩佛陀那始终如一的、平静、文雅又捉摸不透的微笑，它也许善意，也许嘲讽，它聪慧明达，变化万千，就像果文达千百次满怀崇敬地亲眼目睹的那样。</p><p>&emsp;&emsp;果文达深深一鞠躬，不禁潸然泪下，泪水不知不觉淌过了他苍老的脸庞，在他心里，最诚挚的友爱之情和最谦恭的敬慕之情，就如火焰般熊熊燃烧起来。他一躬到地，向端坐不动的悉达多致敬，<strong>悉达多的笑容让他忆起了自己一生中曾经爱过的一切，曾经视为珍贵和神圣的一切。</strong></p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;致 赫尔曼·黑塞</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
      <tag>Growth</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《论时代精神》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/17/%E8%AE%BA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"/>
    <url>/2021/08/17/%E8%AE%BA%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%B2%BE%E7%A5%9E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;“一代有一代之文学。”</p><p>&emsp;&emsp;并非离现实太远，而是离政治需要太远。</p><p>&emsp;&emsp;真正的“超现实主义”的作品是不存在的。</p><p>&emsp;&emsp;艺术家们不同的性格和经历会锤炼成各自独特而鲜明的艺术风格，可内在的精神渊源往往一脉相承。任何杰出的作家都或多或少地受到时代精神影响，任何伟大的作品都或隐或现地折射出时代精神的侧影。</p><p>&emsp;&emsp;文艺复兴产生了古典文学，启蒙运动、狂飙突进掀起了启蒙主义文学，这五六百年间出现过无数作家和流派，可贯穿的时代精神只有一个：那就是人文主义，那就是对“人”的理解发现。</p><p>&emsp;&emsp;20世纪的时代精神是：<u>对人类生存状态的深深的思索，对人类最后的梦想的不懈追求，以及这一切所带来的焦灼、躁动、温情和感伤</u>。</p><p>&emsp;&emsp;真正伟大的艺术家们并未沉湎于物质文明所带来的巨大欢乐之中，或者说他们<strong>入于其中，出乎其外</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;文学已经发展到了一个阶段，不仅可以用来阐明伟大的思想，还可以并且应当用来表现哪怕仅仅是<strong>微妙</strong>的一种情绪。</p><p>&emsp;&emsp;现代文学更注重的是直觉，而非理性。</p><p>&emsp;&emsp;缪斯女神张开热烈的双臂去拥抱激情与直觉，所谓的逻辑和理性将被拒之门外。</p><p>&emsp;&emsp;虽然没有任何凭据，但我毫不怀疑，在海明威举起猎枪的一瞬间，在芥川龙之介吞下安眠药的一瞬间，在川端康成打开煤气管道的一瞬间，在海子在铁轨上躺下去的一瞬间，在温暖的灵魂离开躯壳的那一刻，他们看到的是同一样的东西，他们思考的是同一个问题。</p><p>&emsp;&emsp;直到有一天，人类“用活生生的真理构造起来的建筑”矗立在这个美丽的星球上。</p><p>&emsp;&emsp;这不是倒退，而是前进。</p><p>&emsp;&emsp;这不是堕落，而是上升。</p><p>&emsp;&emsp;这也不是颓废、消极、感伤主义，而是人类追求梦想所必须跋涉的漫长的道路。</p><p>&emsp;&emsp;这是一个破茧成蝶的新生的过程。</p><p>&emsp;&emsp;在我们逆流而上的小舟前面，是一年年临近的极乐的未来。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自沈上《论时代精神》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
      <tag>Literature</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《一千无光之年》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/16/%E4%B8%80%E5%8D%83%E6%97%A0%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%B9%B4/"/>
    <url>/2021/08/16/%E4%B8%80%E5%8D%83%E6%97%A0%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%B9%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;满街流布着金的红的年的气味，然而还是冷。几十年以后我总算懂了，母亲何以每年都那样热衷于在家里制造热闹的“年味”，<strong>因为她冷</strong>，年老的时候更冷。……今年母亲不在了，从前的家也不在了。从今年开始，我要学着母亲，把年的颜色张挂在我现在的家里，虽然我觉不出新岁的来临有什么值得欢庆，和寒潮一同袭来的，<strong>只是旧年逝去的伤悼和悲欣</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;浩瀚的主题风沙一样扫来扫去，很是喧响，<strong>独行的人终究还是孤身一人</strong>。无论民族的甚或人类的主题多么巨大，所有的不幸汇聚到个人那里，<strong>最终还是个人的不幸</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;拥抱自己的亲人很容易，但抚摩一个人的内心很难，需要明敏的感受能力、浩大的悲悯，也需要耐心。人的内心与钻石那一类硬物完全两样，它纤细、绵密、柔软，是要小心轻放的易碎物品。</p><p>&emsp;&emsp;而世界由硬物构成，岩石和沙漠，金钱和权力，枪和炮，屠杀和占领，将碎片重新砌起房子是粗硬的重活，在石隙里栽树也是，敌视很硬，漠视很硬，命运的打击很硬，曾经握在一起相互温暖的手，终于也长满了粗硬的茧子。幸福是有的，在粗硬的茧子里。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;心灵的语种比所有人类的语种都要<strong>复杂</strong>、<strong>精微</strong>，<strong>不可捉摸</strong>，<strong>难以表述</strong>，仅仅是黑暗，就能<strong>剥离出千层万层</strong>。她感受得到每一层的差异，冷暖，以致把内心揉成碎片。</p><p>&emsp;&emsp;所谓的<strong>分担是不可能的</strong>，一个人的病痛是一摊负担，摊在地上不能止痛，还徒然绊倒别人。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>没有人看见的病痛就不是病痛，正如未经说出的苦难</strong>——这么说吧，事实证明的是，未经大声呼喊，反复讲述的苦难，全世界都愿意相信根本不曾发生。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;所谓<strong>幸福，是静止不动的</strong>，而生活不能静止不动。</p><p>&emsp;&emsp;“我们之间相隔一千光年。不是光年，是暗年。”</p><p>&emsp;&emsp;“即使那一刻，那是我童年时代最为宝贵的一刻，我们之间也隔着一千无光之年。”</p><p>&emsp;&emsp;许多年以后儿子终于懂了，而母亲当时就懂。<strong>没有光，她便应该是一条光，抚摸自己的亲人</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>我愿意相信最坏的时候已经过去</strong>，我希望这种时常出错的估计对于我是真的。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我要补充的一点是，无论是好的时代还是坏的时代，无论是被珍视还是被鄙夷，书都会在世界上漂流辗转，寻找内心需要黏合与抚摩的人，你向它呼救，即使相隔千里万里，即使相隔一千无光之年，书还是会跋涉而来找到你。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;——摘自筱敏《一千无光之年》</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Reading</tag>
      
      <tag>Love</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《布鲁克林有棵树》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/15/%E5%B8%83%E9%B2%81%E5%85%8B%E6%9E%97%E6%9C%89%E6%A3%B5%E6%A0%91/"/>
    <url>/2021/08/15/%E5%B8%83%E9%B2%81%E5%85%8B%E6%9E%97%E6%9C%89%E6%A3%B5%E6%A0%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;一天快要结束的时候，他们会和布鲁克林的其他人一样陷入<strong>迷惘</strong>。那时候的<strong>阳光还很明亮</strong>，可是<strong>光线已经稀薄</strong>，照在身上，也不觉暖和了。</p><p>&emsp;&emsp;“无所谓。”凯蒂说，“我们<strong>总得有回百万富翁的感觉</strong>。如果多花两毛钱，就能买来这种富贵的感觉，价格倒是很便宜。”</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>愿我能够一直这样</strong>，穿白裙子，拿着红玫瑰；愿我们一直能像今晚这样挥金如土。”弗兰西许了个愿。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;过后，她从壁橱里拿出那盒信纸，坐下来写信。她写道：</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>亲爱的本：</p><p>&emsp;&emsp;你说过要是我需要你的话，就给你写信，因此我才动笔给你……</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;她将信纸一撕两半。</p><p>&emsp;&emsp;“不！<strong>我不想对任何人产生需要</strong>。<strong>我要让别人需要我……我要让别人需要我</strong>。”</p><p>&emsp;&emsp;她又哭了，可是这次没有那么伤心了。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;弗兰西站到那巨大的窗户前，看着二十层楼下的东河。这是她最后一次从这窗户看东河了。<strong>任何“最后”，都带着一种死亡般的忧伤</strong>。她在想，如今看到这一切，日后无法再用同样方式重现了。最后一次看到的一切，犹如突受光照，被放大了一般。这时候，你会感到悲伤，你会后悔你没有好好把握平日之拥有。</p><p>&emsp;&emsp;玛丽·罗姆利外婆是怎么说来着？“你看一切，要<strong>好比你是第一次看或最后一次看到那样</strong>。如果这样的话，你在世上的日子就会充满荣光。”</p><p>&emsp;&emsp;“以后你每次谈恋爱遇到的男孩，都会让你想起他来。”（关于初恋）</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;弗兰西的目光越过院子，看到弗洛瑞还从太平梯上透过栅栏看着自己。弗兰西挥手喊道：“<strong>你好，弗兰西</strong>。”</p><p>&emsp;&emsp;“我不叫弗兰西。”小女孩叫道，“我叫弗洛瑞，你都知道的啊。”</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>我知道</strong>。”弗兰西说。</p><p>&emsp;&emsp;在那树桩上，又发出一颗新树来。新的树干沿着地面长，一直长到没有晾衣绳子的地方，然后又蓬蓬勃勃地向着天空长起来了。</p><p>&emsp;&emsp;那棵名叫安妮的树，诺兰一家三口一直浇水施肥，却病了，死了。而院中的这棵树，它被人砍掉了，被人堆在树桩边焚烧了——他们希望这树连同树桩一起烧掉，化作一团篝火——可是这树居然活了下来！</p><p>&emsp;&emsp;它活了！<strong>什么也摧毁不了它</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;她再一次看着在太平梯上读书的弗洛瑞·文迪。</p><p>&emsp;&emsp;“<strong>再见了，弗兰西</strong>。”她低声说。</p><p>&emsp;&emsp;她关上了窗户。</p><p>&nbsp;</p><p>致 贝蒂史密斯</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Growth</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《告别圆舞曲》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/14/%E5%91%8A%E5%88%AB%E5%9C%86%E8%88%9E%E6%9B%B2/"/>
    <url>/2021/08/14/%E5%91%8A%E5%88%AB%E5%9C%86%E8%88%9E%E6%9B%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;嫉妒具有惊人的能力，能以强烈的光芒照亮惟一的一个人，而同时让众多的其他人滞留在一种彻底的黑暗中。克利玛太太的思想只能遵循着那些痛苦的光芒而无法走向任何别的方向，而她的丈夫已经成了世界上的惟一男人。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;“父偿子债跟正义没有丝毫关系。……我要对你说一说我一生中最悲愁的发现：<strong>受迫害者并不比迫害者更高贵</strong>。我完全能够想象角色的置换。你，在这一推理中，你可以看到一种<strong>抹却责任的欲望</strong>，把责任推卸到实事求是地对待人的创造者头上。如果你能这样地看问题，兴许更好。因为，做出罪人与牺牲者没有区别的结论，那就是<strong>放弃任何希望</strong>。而这，就是人们所说的地狱。”</p><p>&emsp;&emsp;因为，对秩序的渴望要把人类世界转变为一种<strong>无机的统治</strong>，在这世界中，一切的运行，一切的运作，全都服从于一种非人的意志。对秩序的渴望同时还是对死亡的渴望，因为<strong>生命即是对秩序的永久违背</strong>。或者，反过来说，对秩序的渴望是一种正当的借口，藉此，人对人的仇恨就堂而皇之地掩盖了人的罪孽。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;“生一个孩子，就是跟人签订一个绝对的条约。假如我有了一个孩子，那我就好像是在说：<strong>我出生了，我品尝了生命，我证实它很美好，值得我们去重复。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;“就在希律王决定人类不再生存下去的那一时刻，一个逃过了他的屠刀的孩子降生在伯利恒。后来，这个孩子长大了，他对人们说，只要有一件事，生命就足以值得去经历，这件唯一的事，就是<strong>人们的彼此相爱</strong>。”</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;她们露骨的恬不知耻恰恰来自一种确信，相信她们自己并不拥有丝毫诱人的魅力。她们极其憎恶年轻的女性，希望展现她们在性别上已然无用的肉体，来嘲弄和侮辱女性的裸体。她们想通过自己毫无优雅可言的肉体来复仇，来损害女性之美的荣耀，因为她们知道，肉体，无论是娇美的还是残损的，毕竟还是同一类肉体，<strong>残损的肉体会把自己的阴影投射到美丽的肉体上</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;浴池中胖女人不知羞耻的欢快，是围绕着转瞬即逝的青春的一种<strong>恋尸般的轮舞</strong>，尤其因为有一个年轻女郎在场，在浴池中成为牺牲品，这一轮舞才更显得那么的欢快无比。当奥尔佳把自己裹在浴巾中时，她们把这一动作解释为对她们残酷礼仪的一种挑战，她们开始变得怒气冲天。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;他自忖，他在这张脸中看到了他所熟悉的其他千百张脸。他自忖，他的整个生命就只是一场跟这么一张脸无休无止的对话，当他试图对它解释什么时，这张脸一下子就变成一种被冒犯了的样子，谈论起别的，以挫败他的证据，当他对它微笑时，这张脸就谴责他的放肆无礼，当他恳求他时，这张脸就表现出它的优越来，这张<strong>什么都不懂，却能左右一切的脸</strong>，这张<strong>空虚得如同荒漠，却为它的荒漠而骄傲的脸</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;她苏醒过来，在她的眼前，整个房间似乎<strong>沉浸在一片蓝盈盈的奇特光线中</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;他的谋害的惟一意义，显然就是让他得知，他是一个谋杀者。</p><p>&emsp;&emsp;谋杀作为一种实验，<strong>一种自我认识的行动</strong>……通过这一谋杀，他在<strong>诘问自己</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>​    致 米兰昆德拉</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Revolution</tag>
      
      <tag>Politics</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《玩笑》摘抄</title>
    <link href="/2021/08/13/%E7%8E%A9%E7%AC%91/"/>
    <url>/2021/08/13/%E7%8E%A9%E7%AC%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;当一种音乐奏起进入我们的耳朵，我们忘记了它不过是时光的一种方式；乐队戛然而止，我们听到了时光，这是<strong>纯态的时光</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;芙拉斯塔责备我老是有幻觉，我似乎不是按事物的本来面目来看事物。其实不然，它们该是什么样我看得很清楚。但是除了可见的部分，我还看到了其他方面。幻觉的存在是有其作用的。<strong>正是幻觉才使我们把家当作归宿</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;个人历史除了它本身的发生之外，也还告示什么吗？尽管我抱着怀疑，但我仍然残留着一丝非理性的迷信，例如坚信落在我身上的一切事件总有它的含义，它表明某个东西，还有生活通过它本身的历史，在向我们说话，给我们渐次揭示某个秘密，它就像一幅字谜画让你去猜，我们所经历过的各种历史同时组成一部<strong>生活的神话</strong>，而这一部神话中就藏着解开奥秘和真理的钥匙。这是幻觉吗？可能甚至是真实可信的，但我无法抑制想要<strong>持续不断地解开我自己生活之谜的愿望</strong>。</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>“她站在门前，</p><p>多么美丽，</p><p>玫瑰花，我小小的玫瑰花。</p><p>她已跨过门口，</p><p>迷人的美丽消失了，</p><p>我小小的玫瑰花消失了。”</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;因为，生活在一个任何人都不被宽恕、不许任何人赎罪的世界里，也就等于生活在地狱。</p><p>&emsp;&emsp;一个海边的游荡者疯狂地摇动手中的提灯，他也许是个疯子；但在夜里，有一艘迷航的船备受风浪颠簸之苦，这人就是一位救星。我们生活在其上的星球正处于天堂和地狱的交界之处。任何一个<strong>行为，本无所谓好，也无所谓坏</strong>，只有放到事情的前因后果中才能够分出它是善是恶。</p><p>&nbsp;</p><p>&emsp;&emsp;我猛地骇然想到，由谬误孕育出来的事物也是实实在在的，和由良知、必然所孕育的一样。</p><p>&emsp;&emsp;错误既然这么多，又这么相似，那么它们就不是例外，也不是事情程序中的“失误”而是程序本身。那么到底是谁错了？历史本身吗？是天运的历史还是人为的历史呢？但为什么该把错误算在历史的账上呢？这些只是按我这个普通人的常理来看问题，然而如果历史果真自有它的常理，那么它又何必要顾忌世人的想法，又何必那么较真像个小学老师呢？可要是历史也开起玩笑来呢？到了这时，我明白了，我根本无法取消我自己的这个玩笑，因为我就是我，<strong>我的生活是被囊括在一个极大的（我无法赶上的）玩笑之中</strong>，而且丝毫不能逆转。</p><p>&emsp;&emsp;我之所以热爱它是因为今天早上，我发现<strong>这个世界（并无思想准备地）实在可怜</strong>，可怜之余，<strong>更为孤凄</strong>。……正是这样的孤凄在净化这世界，使<strong>这个旧日世界像个垂暮之人一样纯情起来</strong>；它是<strong>这个旧日世界沐浴在一片弥留之美那令人无可抵御的最后的灵光之中</strong>，这样的孤凄对我包含着谴责。</p><p>&nbsp;</p><blockquote><p>“如果青山展为纸</p><p>流水化为墨</p><p>星星都来书写</p><p>如果辽阔的世界想要拟就</p><p>尽管这一切都不会有</p><p>我爱情的遗嘱。”</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p>致 米兰昆德拉</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Extract</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Growth</tag>
      
      <tag>History</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
